# bsl2jsdoc

Генератор документации по файлам исходных текстов конфигурации (расширения) 1С Предприятие 8.3

Используются "стандартные" для 1С комментарии описания методов

Тема docdash

[![docdash](./images/docdash-preview.png)](./images/docdash.png)

Тема betterdocs

[![betterdocs](./images/betterdocs-preview.png)](./images/betterdocs.png)

## Пример

Gitlab pages [https://shmalevoz.gitlab.io/bsl2jsdoc](https://shmalevoz.gitlab.io/bsl2jsdoc) по коду библиотеки общих методов

[[_TOC_]]

## Требуемое оформление кода

Обрабатывается код общих модулей области ```#ПрограммныйИнтерфейс```

Лидирующий непрерывный блок комментария в начале модуля служит его описанием

Предполагается стандартное оформление комментариев методов по [стандарту вендора](https://its.1c.ru/db/v8std/content/453/hdoc)

строки с пустым комментарием считаются окончание блока в описании метода

шаблон:

  > ```bsl
  > // <Описание метода
  > //  Продолжение описания метода>
  > // 
  > // Параметры:
  > //    <Имя> - <Тип[, Тип, ...]> [- Описание параметра
  > //    | Продолжение описания параметра]
  > //    <Имя> - <Тип[, Тип, ...]> [- Описание параметра
  > //    | Продолжение описания параметра]
  > //
  > // Возвращаемое значение:
  > //    <Тип[, Тип, ...]> [- Описание возвращаемого значения
  > //    Продолжение описания возвращаемого значения]
  > //
  > // Пример:
  > //    Произвольный текст примера использования
  > //    Продолжение примера
  > ```

пример:

  > ```bsl
  > // Сравнивает версии. Возвращает 
  > // -1 если Версия1 < Версия2
  > // 0 если Версия1 = Версия2
  > // 1 если Версия1 > Версия2
  > // 	При наличии статуса разработки в какой-либо версии и равенстве вышестоящих
  > // 	частей, версия со статусом разработки считается младшей
  > // 	Если часть строки версии содержит нечисловые символы, то они обрабатываются следующим образом
  > // 		любые символы < (alpha = a) < (beta = b) < rc < # < (pl = p)
  > // 	, нечисловые строки регистроНЕзависимы
  > //
  > // Параметры: 
  > // 	Версия1 - Строка - Cтрока версии 1
  > //  | Левый операнд сравнения
  > // 	Версия2 - Строка - Cтрока версии 2
  > //  | Правый операнд сравнения
  > //
  > // Возвращаемое значение:
  > //   Число - Результат сравнения
  > //    При наличии в строках версий  недопустимых символов
  > //    будет вызвано исключение
  > // 
  > // Пример:
  > // ВерсияСравнить("1", "1.0") = -1
  > // ВерсияСравнить("1.0", "1.01") = -1
  > // ВерсияСравнить("1.01", "1.1") = 0
  > // ВерсияСравнить("1", "1.10") = -1
  > // ВерсияСравнить("1.10", "1.10b") = 1
  > // ВерсияСравнить("1.10b", "1.10.0") = -1
  > //  
  > Функция ВерсииСравнить(Версия1, Версия2) Экспорт
  >   ...
  >
  >```

### Статические файлы

Общие макеты с именами ```<Префикс_>stc``` рассматриваются как статические файлы, имя файла должно содержаться в *Комментарий* общего макета,
путь к файлу будет строится как ```static/<Имя файла>```

### Руководства

Возможно добавить раздел *Руководства*. Для этого необходимо создать общий шаблон с именем *<Префикс_>manconfig* и содержимым вида

```json
﻿{
    "ом_manАдаптер": {
        "title": "Адаптеры"
    },
    "ом_manМногозадачность": {
        "title": "Многозадачность"
    }
}
```

Для каждого из ключей json необходимо иметь одноименный *общий макет* с merkdown содержимым, которое будет выведено как отдельный пункт раздела *Руководства*

## Установка

Скачать проект и зависимости

```bash
git clone -b stable --depth 1 --recurse-submodules https://gitlab.com/shmalevoz/bsl2jsdoc.git
```

Для формирования html документации требуется установленный [nodejs](https://nodejs.org/en/)

например для Ubuntu

```bash
sudo apt install nodejs -y
```

## Использование

```bash
bsl2jsdoc make --projectdir путь/корня/проекта --src подкаталог/проекта/исходных/кодов --dst подкаталог/документации/проекта
```

#### Команды

* ```make``` - объединение команд bsl2js и js2html
* ```bsl2js``` - формирует в каталоге dst/js jsdoc-совместимые файлы аннотаций по исходных кодам общих модулей конфигурации (расширения)
* ```js2html``` - формирует в каталоге dst/html окончательную документацию по файлам jsdoc аннотаций

#### Опции, обязательные

* ```--projectdir``` - базовый каталог проекта конфигурации (расширения) 1С
* ```--src``` - подкаталог проекта, содержащий исходные файлы. для команд bsl2js или make подкаталог проекта, содержащий выгрузку конфигурации, для команды js2html подкаталог файлов аннотаций jsdoc
* ```--dst``` - целевой подкаталог документации

#### Опции, необязательные

* ```--names-prefix``` - используемый для отбора объектов префикс имен. по-умолчанию для конфигурации пустой, для расширения префикс имен расширения
  > * для конфигураций - если не задано, то общие модули, исключая содержащие знак подчеркивания; иначе общие модули, имеющие заданный префикс
  > * для расширений - если не задано, то общие модули, содержащие префикс расширения; иначе общие модули, имеющие заданный префикс
* ```--template``` - имя используемой для рендеринга html темы документации. допустимы ```docdash``` (по-умолчанию), ```betterdocs```
* ```--srcbaseurl``` - URL публикации исходных кодов конфигурации (расширения)
  > пример https://site/project/branche/src/config
* ```--disable-info``` - отключить вывод информационной строки
  > использовать для сборочных линий/неизвестных терминалов/в случае ошибки выполнения tput
* ```--man-prefix``` - префикс имен общих макетов, содержащих примеры использования (в markdown формате)
* ```--man-config``` - имя общего макета, содержащего настройки примеров использования (см. [https://jsdoc.app/about-tutorials.html](https://jsdoc.app/about-tutorials.html))
* ```--dedug``` - вывод отладочных сообщений
* ```--help``` - вывод справки по использованию

## Линии сборки Gitlab/Github/...

Пример шага сборочной линии Gitlab.

Предполагается, что bsl2jsdoc объявлен в зависимостях проекта, например

```
git submodule add -b stable https://gitlab.com/shmalevoz/bsl2jsdoc.git depends/bsl2jsdoc
```

```yml
# предопределенное имя шага для публикации на pages.gitlab.io
pages:

  image: 
    name: node:latest

  #
  # Изменяемые переменные, заполнить путями проекта
  #
  variables:
    # подкаталог исходных кодов bsl (выгрузки конфигурации в файлы)
    SOURCES: "src/config"
    # целевой каталог генерируемой документации
    DESTINATION: "build/docs"
    # базовый адрес опубликованных исходных кодов bsl
    SRCBASEURL: "https://gitlab.com/{user}/{project}/-/tree/{branch}/{path}/{to}/{sources}"
    # префикс имен общих макетов руководств
    MANPREFIX: "ом_man"
    # имя общего макета с настройками руководств
    MANCONFIG: "ом_manconfig"
    # префикс имен общих макетов статичных файлов, имя файла в комментарии макета
    STATICPREFIX: "ом_stc"
  before_script:
    # bsl2jsdoc как зависимость проекта
    - cd "$CI_PROJECT_DIR"
    - git submodule init depends/bsl2jsdoc
    - git submodule update --remote depends/bsl2jsdoc
    # зависимости самого bsl2jsdoc
    - cd "$CI_PROJECT_DIR/depends/bsl2jsdoc"
    - git submodule init
    - git submodule update --remote
  script:
    # сборка документации
    - > 
      $CI_PROJECT_DIR/depends/bsl2jsdoc/bsl2jsdoc make \
        --disable-info \
        --projectdir $CI_PROJECT_DIR \
        --src "$SOURCES" \
        --dst "$DESTINATION" \
        --srcbaseurl "$SRCBASEURL" \
        --man-prefix "$MANPREFIX" \
        --man-config "$MANCONFIG" \
        --static-prefix "$STATICPREFIX"
    # и ее перенос в каталог публикации
    - mv $CI_PROJECT_DIR/$DESTINATION/html $CI_PROJECT_DIR/public
  
  # сформированная документация как артефакт для pages
  artifacts:
    paths:
      - public

  # запуск шага только для тэгов (релизов)
  only:
    - tags
  except:
    - branches
```

## Ограничения

* В описании модулей (ведущий блок комментария) markdown не работает, необходимо использовать прямые html вставки. Связано с тем, что в блоке описания выведены свойства модуля по метаданным и для форматирования использована прямая html разметка. Ограничение на использование markdown *только* для описания модулей.

## Подробности

Для построения домашней страницы документации используются

* Синоним, идентификатор, версия конфигурации (расширения) по метаданным
* Общий макет <префикс имен>README

Состав подсистем, общих модулей и их свойств заполняется по данными конфигурации (расширения).

Все описания трактуются как тексты в формате [markdown](https://ru.wikipedia.org/wiki/Markdown), включено расширение [merdaid](https://mermaid-js.github.io/mermaid/#/)

Для использования прочих шаблонов оформления документации необходимо использовать команду ```bsl2js```. В каталоге $dst/js проекта будут сформированы файлы с jsdoc-совместимыми аннотациями, к ним применить любой шаблон оформления jsdoc ([примерный список с демо-примерами](https://cancerberosgx.github.io/jsdoc-templates-demo/demo/))

В js документации используются нестандартные тэги ```@category``` и ```@subcategory```, необходмиые для группировок темой betterdocs. При использовании собственных настроек jsdoc.json и/или других тем оформления добавить в jsdoc.json ```"allowUnknownTags": [ "category", "subcategory" ]```

Рекомендуется указывать опцию ```--srcbaseurl```, в таком случае будут сформированы ссылки на объявления методов в исходном коде модулей

Применяемые настройки шаблонов оформления

1. при наличии, из файла ```jsdoc.json``` базового каталога проекта
2. иначе применяются настройки по-умолчанию [проекта шаблонов](https://gitlab.com/shmalevoz/bsl2jsdoc-themes)

Особенности используемых тем

* docdash - поиск происходит по именам как модулей, так и методов. группировка модулей в панели навигации отсутствует
* betterdocs - поиск только по именам модулей. есть трехуровневая группировка модулей по подсистемам в панели навигации

Внесенные в темы изменения

* изменена цветовая палитра
* увеличена ширина панелей навигации
* переведены на русский заголовки элементов
* удалено кодирование имен файлов в URI
